% Copyright (C) 2000-2015 TeXniCie A-Eskwadraat <hektex@a-eskwadraat.nl>
%
% This file is part of the A-Eskwadraat LaTeX collection and may be
% redistributed under the terms of version 2 of the GNU General Public License
% as published by the Free Software Foundation. See LICENSE file for details.
%
%% $Id: database.sty 733 2015-02-23 14:38:43Z aldo $

%gebruik:
%\begin{database}{bestandsnaam}{scheidingsteken}{gegevensregel}
%...(commando's uit gegevensregel)...
%\end{database}
%
%voorbeeld:
%  \begin{database}{adressen.txt}{:}{naam:straat:postcode:stad}
%    \begin{brief}{\naam\\ \straat\\ \postcode\\ \stad}
%    \opening{Beste \naam,}
%     ...
%    \end{brief}
%  \end{database}
%maakt brieven aan met invoer uit adressen.txt:
%  Jan Pieterse:laantje 1:1234 AB:Gorinchem
%  Piet Jansen:laantje 3:1234 AB:Gorinchem
%NB: regels mogen langer zijn dan de voorbeeldinvoer, het omgekeerde
%geeft een duidelijke foutmelding.
%

\ProvidesPackage{database}[2000/08/23 versie 1.1]
\RequirePackage[utf8]{inputenc}

%De macro \lees@rgument leest alle invoer in tot \end{database}
%en definieert \@rg gelijk aan deze invoer.
%Hopelijk bestaat hier een fraaiere manier voor...
%Er is een nadeel aan deze methode: Definities gemaakt binnen de
% environment hebben twee hekjes voor macro-parameters nodig.
\newtoks\volg@rg \def\endd@tabasemacro{\end{database}}
\long\def\lees@rgument#1\end{%
  \expandafter\gdef\expandafter\@rg\expandafter{\@rg#1}%
  \afterassignment\tlees@rgument\volg@rg=}
\long\def\tlees@rgument{%
  \edef\endm@cro{\noexpand\end{\the\volg@rg}}%
  \ifx\endm@cro\endd@tabasemacro
    \def\next{\end{database}}%
  \else
    \expandafter\expandafter\expandafter\gdef
     \expandafter\expandafter\expandafter\@rg
      \expandafter\expandafter\expandafter
       {\expandafter\@rg\endm@cro}%
    \let\next\lees@rgument
  \fi\next}

%definitie database-environment
\def\@parmacro{\par} 
\def\t@bname{tabular}\def\supert@bname{supertabular}
\def\t@bulartrue{\global\let\ift@bular\iftrue}
\def\t@bularfalse{\global\let\ift@bular\iffalse}
\newread\@bestand \newcount\regel
\def\@tempi{&}
{\catcode`\&=13 \xdef&{\@tempi}}
% #1 is het CSV bestand
% #2 is de seperator
% #3 is de regel met veldnamen
\def\database#1#2#3{%
  \endgroup %voor tabular
  \ifx\t@bname\@currenvir
    \t@bulartrue
    \catcode`\&=13 
  \else
    \ifx\supert@bname\@currenvir
      \t@bulartrue
      \catcode`\&=13
    \else
      \begingroup
      \t@bularfalse%
      \def\@currenvir{database}%
    \fi
  \fi
  \openin\@bestand=#1\relax
  \global\regel=1

	% kijk of de veldnamen nog niet gedefinieerd zijn
  \gdef\@init##1#2{% ##1 is een veldnaam #2 is de seperator
    \ifx\relax##1% ##1 is leeg (laatste veld is bereikt)
  		\let\next@@\relax
    \else
			\let\next@@\@init % laatste veld nog niet bereikt, dus we gaan het
			                  % volgende veld ook nog checken
			\expandafter\ifx\csname##1\endcsname\relax\else % if \##1 is defined give
			                                                % a error
        \PackageError{database}{Commando ##1 bestaat reeds
          buiten de database-omgeving}{%
          Een commando wordt dubbel gedefinieerd. Gebruik een andere
          naam.}\fi
      \expandafter\gdef\expandafter\@reset\expandafter{\@reset
        \expandafter\global\expandafter\let\csname##1\endcsname\undefined}%
    \fi
    \next@@}% volgende veld op eten, of stoppen als het laatste veld is bereikt

  \def\@reset{}%

  \@init#3#2\relax#2% kijken of de veldnamen nog niet bestaan
	% de \relax#2 is ervoor om te zorgend dat de lijn termineert bij het parsen

	%alle veldnamen als package error definieren, zodat de veldnaam een 'sensible'
	%error geeft als de csv malformed is
  \gdef\@initmacros##1#2{%
    \ifx\relax##1%
      \let\next@@\relax
    \else
      \let\next@@\@initmacros
      \expandafter\gdef\csname##1\endcsname{% define \##1 as a package error
        \PackageError{database}{Cel ##1 ontbreekt in regel
          \the\regel\space van de database}{%
          Het aantal #2's in het bestand #1 klopt niet.}}%
    \fi
    \next@@}% zelfde recursie trucje als in \@init
	%
	%
  \gdef\@defcom##1#2##2\endinput##3{%
    \ifx\relax##1\else
      \expandafter\gdef\csname##1\endcsname{##3}\fi
    \ifx\relax##2\relax
      \def\@vbldregel{\relax#2\relax\endinput}%
    \else
      \def\@vbldregel{##2\endinput}%
    \fi}%
	%
	%
  \gdef\@leesitem##1#2{%
    \ifx\relax##1%
      \let\next@@\relax
    \else
      \let\next@@\@leesitem
      \expandafter\@defcom\@vbldregel{##1}%
    \fi\next@@}%
	%
	%lees een regel van het csv bestand in en voer \@arg uit met de veldnaam
	%macros gezet op de waardes die die velden hebben in de huidige regel van het
	%csv bestand
	%\@leesregel recursed automatisch door als er nog meer regels zijn
  \gdef\@leesregel{%
    \ifeof\@bestand %einde van het bestand betekend niet door recursen
      \global\let\next@\relax
    \else
      \global\let\next@\@leesregel
      \read\@bestand to\@regel %definieer \@regel als de huidige regel in het
			                         % csv bestand
      \ifx\@parmacro\@regel\else % ignore lege regels
        \ifx\@empty\@regel\else  % en nog meer lege regels
          \@initmacros#3#2\relax#2% initialiseer alle veldnamen als package
					                        % errors
          \def\@vbldregel{#3#2\relax\endinput}% \@vbldregel is de regel met alle
					                                    % veldnamen
          \expandafter\@leesitem\@regel#2\relax#2%
          \@rg
        \fi
      \fi
    \fi
    \global\advance\regel by1
    \next@}%

	% \@rg leeg maken
  \def\@rg{}
	% maak \@rg gelijk aan de inhoud van de database environment
	\lees@rgument\ignorespaces}
\def\enddatabase{%
  \@leesregel 
  \closein\@bestand
  \@reset
  \ift@bular
    \begingroup\def\@currenvir{database}%
  \fi}

\endinput
%
%Theo van den Bogaart, 2000
